% !TEX root = ../dsv_script.tex
%
%
\subsubsection{Theoretische Grundlagen}\label{sec:dftintp:theory}
%
Gegeben sei ein periodisches, analoges Signal $x: \R \rightarrow \C$, mit Periode $T_p = 1/F_0$. 
Wir beobachten dieses Signal auf einem uniformen Raster von Punkten, via $x[n] = x(n T)$ und wollen eine Funktion $y(t)$ herleiten, f\"ur welche die Interpolationsbedingung
\begin{equation}\label{eq:dftintp:interpol_cond}
    y(nT) = x[n] = x(nT)
\end{equation}
erf\"ullt ist. 
Hierzu entwickeln wir das Signal $x$ in seine Fourier-Reihe via
\begin{equation}\label{eq:dftintp:fourier_series}
    x(t) = \Sum{k=-\infty}{+\infty}{
        c[k] \exp(\jmath 2 \pi k t F_0) 
    }.
\end{equation}
Nun tasten wir dieses Signal uniform mit Samplerate $F_s = N/T_p = 1/T$ (also passend zur Periodendauer) ab und erhalten die Folge 
\begin{equation}
    x[n] = x(n T) = \Sum{k=-\infty}{+\infty}{
        c[k] \exp(\jmath 2 \pi k n T F_0) 
    } = \Sum{k=-\infty}{+\infty}{
        c[k] \exp\left(\jmath 2 \pi k \frac nN\right) 
    }
    \Text{f\"ur}
    n \in \N
\end{equation}
bestehend aus den Samples von $x$. 
Mit der Periodizit\"at von $\exp(\jmath 2 \pi t)$, siehe \Cref{sec:fourier:disc_period} und \Cref{sec:sampling:disc_sin}, und der Abtastung erhalten wir au{\ss}erdem noch
\begin{equation}
    x[n] = \Sum{k=0}{N-1}{
        \left[\Sum{\ell=-\infty}{+\infty}{
            c[k - \ell N]
        }\right] \exp\left(\jmath 2 \pi k \frac nN\right) 
    } = \Sum{k=0}{N-1}{
        \tilde{c}[k] \exp\left(\jmath 2 \pi k \frac nN\right) 
    },
\end{equation}
wobei wir 
\begin{equation}\label{eq:dftintp:aliased_ck}
    \tilde{c}[k] = \Sum{\ell=-\infty}{+\infty}{
        c[k - \ell N]
    }
\end{equation}
als Abk\"urzung benutzt haben. 
Wir nehmen nun aus guten Grund noch an, dass die Funktion $x$ auch bandbegrenzt ist.
Das hei\"st, ihre Fourier-Transformierte $X : \R \rightarrow \C$ verschwindet au{\ss}erhalb eines gewissen Bandes, also
\begin{equation}
    X(F) = \Int{-\infty}{+\infty}{x(t) \exp(-\jmath 2 \pi F t )}{t} = 0 \Text{f\"ur} \Abs{F} > B.
\end{equation}
Au{\ss}erdem wissen wir, dass die Fourier-Transformation $X$ und die Folge $c[k]$ verkn\"upft sind via 
\begin{equation}
    c[k] = \frac{1}{T_p} X(k F_0),
\end{equation}
was impliziert, dass die Folge $c[k]$ ab einem gewissen $k > K_0$ verschwindet.
Es gilt also
\begin{equation}
    c[k] = 0 \Text{f\"ur} \Abs{k} > \left\lceil \frac{B}{F_0} \right\rceil.
\end{equation}
Das hei{\ss}t, dass wir nun $F_s = N/T_p$ so gro{\ss} w\"ahlen m\"ussen, dass sich in \eqref{eq:dftintp:aliased_ck} kein Aliasing f\"ur $\tilde{c}[k]$ ergeben kann.
Es muss also gelten
\begin{equation}
    N > \lceil B/F_0 \rceil \Text{bzw.} F_s > \lceil B/(F_0 T_p) \rceil.
\end{equation}
Es folgt dann, dass $c[k] = X[k]$, wobei $X[k]$ die \gls{dft} der Folge $x[n]$ darstellt. 
Das hei\"st, dass wir die Fourier-Koeffizienten der kontinuierlichen Funktion $x$ durch die \gls{dft} der Abtastwerte $x[n]$ bestimmen k\"onnen. 
Mit \eqref{eq:dftintp:fourier_series} k\"onnen wir also die Folge $x[n]$ interpolieren, indem wir
\begin{equation}\label{eq:dftintp:dft_interpolation}
    y(t) = \frac{1}{T_p}\Sum{k=-\frac{B}{F_0}}{+\frac{B}{F_0}}{
        X[k] \exp(\jmath 2 \pi k t F_0) 
    }
\end{equation}
schreiben. 
Dieses $y$ erf\"ullt die Interpolationsbedingung \eqref{eq:dftintp:interpol_cond}, weil wegen der Bandbegrenzung von $x$ und der Periodizit\"at sogar $y(t) = x(t)$ f\"ur alle $t$ gilt.

Man beachte hier, dass nun aus der Folge von diskreten Werten $x[n]$ eine analytische Formel in Form einer \emph{endlichen} Summation entstanden ist. 
Unter der Annahme der Bandlimitierung von $x$ ist diese Interpolation \emph{exakt} und kann effizient implementiert werden, durch die Vorberechnung der Folge $X[k]$ durch die \gls{fft}~\cite{FFTW05} der Folge $x[n]$. 
Eine Anwendung der hier vorgestellten Methode zur Interpolation wird in \cref{sec:eadf} aufgezeigt.